\apendice{Manuales}

\section{Introducción}
En este apéndice se presenta el seguimiento y evolución temporal que ha tenido el proyecto durante su desarrollo, así como un estudio de la viabilidad del proyecto desde un punto de vista económico y legal.

\section{Planificación temporal}
La realización de este proyecto se ha llevado a cabo, utilizando la metodología de gestión ágil de proyectos \textit{Scrum}, con \textit{sprints} periódicos de dos semanas. En cada una de las reuniones se ha hecho una retrospectiva del trabajo realizado y los objetivos conseguidos durante el \textit{sprint}, marcando el cierre del mismo y la apertura del siguiente con nuevas tareas y objetivos.

Toda la gestión del proyecto se ha llevado en un repositorio de acceso público en la plataforma Bitbucket\footnote{Repositorio del proyecto: \url{https://bitbucket.org/ppp0015/tfg-gii-revisiones-autom-ticas-de-calidad-de-proyectos-con}} a través del gestor de incidencias (\textit{issues}) del mismo. Los objetivos y tareas del proyecto se han ido definiendo como \textit{issues} con un hito y componentes asociads a cada \textit{issue}.

A continuación se muestra un resumen de los \textit{sprints} realizados, que incluye los objetivos y tareas marcados.

\subsection{Sprint 1 (03/02/2016 - 17/02/2016)}
\begin{itemize}
	\item{Aprendizaje de \LaTeX{}}
	\begin{itemize}
		\item{Lectura de la documentación del lenguaje \LaTeX{}}
		\item{Instalación de la herramienta MikTex para \LaTeX{}}
		\item{Estudio de la plantilla para la documentación}
	\end{itemize}
	\item{Búsqueda y lectura de documentación de SonarQube}
\end{itemize}

\subsection{Sprint 2 (17/02/2016 - 03/03/2016)}
\begin{itemize}
	\item{Aprendizaje de la plataforma Bitbucket (gestor de \textit{issues})}
	\item{Instalación y despliegue de SonarQube en máquina local}
	\item{Medición de proyectos en una instancia local de SonarQube}
	\begin{itemize}
		\item{Estudio de los distintos \textit {scanners} de SonarQube}
		\item{Análisis de proyectos en distintos lenguajes de programación}
	\end{itemize}
	\item{Elaboración de los apartados \textit{Introducción} y \textit{Objetivos} de la memoria}
\end{itemize}

\subsection{Sprint 3 (03/03/2016 - 17/03/2016)}
\begin{itemize}
	\item{Estudio de la posibilidad de desplegar SonarQube en la plataforma OpenShift}
	\item{Despliegue de una instancia de SonarQube en OpenShift}
\end{itemize}

\subsection{Sprint 4 (17/03/2016 - 06/04/2016)}
\begin{itemize}
	\item{Elaboración del apartado \textit{Conceptos Teóricos} de la memoria}
	\item{Elaboración del apartado \textit{Técnicas y Herramientas} de la memoria}
	\item{Elaboración de un manual de instalación y despliegue de SonarQube}
	\item{Elaboración del apéndice \textit{Manual de Usuario}, correspondiente al análisis de proyectos con SonarQube}
	\item{Medición de proyectos TFG en la instania remota de SonarQube}
	\item{Personalización del \textit{dashboard} de la instancia remota de SonarQube}
\end{itemize}

\subsection{Sprint 5 (06/04/2016 - 20/04/2016)}
\begin{itemize}
	\item{Elaboración del apartado \textit{Conceptos Teóricos} de la memoria}
	\item{Elaboración de un manual de instalación y despliegue de SonarQube}
	\item{Medición de proyectos TFG en la instania remota de SonarQube}
\end{itemize}

\subsection{Sprint 6 (20/04/2016 - 04/05/2016)}
\begin{itemize}
	\item{Elaboración del apartado \textit{Trabajos Relacionados} de la memoria}
	\item{Elaboración del apéndice \textit{Manual del Administrador}, que incluye el manual de instalación de SonarQube}
	\item{Creación de la instancia final para el pryecto}
	\item{Medición de proyectos TFG en la instania remota de SonarQube}
	\item{Mejorar el manual de análisis de proyectos}
\end{itemize}

\subsection{Sprint 7 (04/05/2016 - 18/05/2016)}
\begin{itemize}
	\item{Medición de un proyecto con histórico de versiones}
	\item{Estudio del API de SonarQube}
	\item{Desarrollo de un plugin de ejemplo para SonarQube}
\end{itemize}

\subsection{Sprint 8 (18/05/2016 - 01/06/2016)}
\begin{itemize}
	\item{Estudio del API de SonarQube}
	\item{Desarrollo de un plugin de ejemplo para SonarQube}
\end{itemize}

\subsection{Sprint 9 (01/06/2016 - 15/06/2016)}
\begin{itemize}
	\item{Estudio del API de SonarQube}
	\item{Desarrollo de un plugin de ejemplo para SonarQube}
	\item{Desarrollo de un plugin con información estadística de los proyectos TFG}
	\item{Incorporación de nuevos proyectos TFG en la instancia de SonarQube}
\end{itemize}

\subsection{Sprint 10 (15/06/2016 - 24/06/2016)}
\begin{itemize}
	\item{Estudio del API de SonarQube}
	\item{Desarrollo de un plugin para la personalización del \textit{dashboard} de SonarQube}
	\item{Estudio de cómo configurar Quality Gates de SonarQube con información estadística}
\end{itemize}

\subsection{Sprint 11 (24/06/2016 - 06/07/2016)}
\begin{itemize}
	\item{Cálculo manual de información estadística sobre métricas de los proyectos (primer y tercer cuartil)}
	\item{Configuración de Quality Gates con información estadística}
	\item{Elaboración del apartado \textit{Aspectos Relevantes} de la memoria}
	\item{Elaboración del apartado \textit{Trabajos Relacionados} de la memoria}
	\item{Elaboración del apartado \textit{Conclusiones y Líneas de Trabajo Futuras} de la memoria}
	\item{Elaboración del apéndice \textit{Plan de Proyecto} del anexo}
	\item{Elaboración del apéndice \textit{Especificación de Requisitos} del anexo}
	\item{Elaboración del apéndice \textit{Especificación de Requisitos} del anexo}
	\item{Elaboración del apéndice \textit{Especificación de Diseño} del anexo}
\end{itemize}

\subsection{Consideraciones}
Durante la evolución temporal se han ido priorizando las tareas de cada \textit{sprint} en función de su importancia en el desarrollo del proyecto. Partiendo de los objetivos principales del proyecto, se han considerado como más prioritarias las tareas relacionadas con el despliegue de la instancia de SonarQube, medición de proyectos y desarrollo de un plugin, dejando en segundo plano tareas relacionadas con la documentación.

Un factor importante que influyó mucho en la priorización de tareas fueron los problemas encotrados durante el desarrollo del proyecto. Uno de los problemas se produjo a la hora del análisis de proyectos TFG para ser incorporados en la plataforma: debido a que cada proyeto tiene una estructura diferente, el proceso de configuración y análisis era considerablemente lento. Es por esto que la tarea se ido haciendo a lo largo de varias iteraciones (\textit{sprints} 4, 5, 6 y 9 ). Otro problema encontrado fue la importante falta de documentación en la API de SonarQube, que imposibilitó el desarrollo del plugin inicialmente propuesto y atrasó la realización de otras tareas.


\section{Estudio de viabilidad}
En este apartado se realiza un estudio de la viabilidad del proyecto, tanto desde el punto de vista económico como legal.

\subsection{Viabilidad económica}
A continuación se presenta un análisis de los costes estimados del desarrollo del proyecto, teniendo en cuenta recursos hardware, software, sueldo del programador y otros costes añadidos.

\subsubsection{Coste de hardware y software}
Para el desarrollo del proyecto se ha utilizado un ordenador portátil de segunda mano con un coste inicial de 250\euro. Todas las herramientas y programas, incluyendo SonarQube, son de libre distribución por lo que el coste relativo a software es de 0\euro. El coste de la plataforma de \textit{hosting} también es de 0\euro, ya que se utiliza la cuenta básica gratuita. El coste del sistema operativo, en este caso Windows 7, es de 0\euro, ya que el ordenador portátil venía con la licencia incluida.

Teniendo en cuenta los costes iniciales se procede a calcular el coste de amortización para los cinco meses de desarrollo del proyecto. El único coste a considerar es el del ordenador portátil; teniendo en cuenta que se trata de un equipo de segunda mano, se estima que el tiempo de vida útil desde la adquisición (al inicio del proyecto) es de 2 años:  

\begin{equation}
	Coste Amortizacion =\frac{250 \euro}{24}*5=52\euro 
\end{equation}
 

\subsubsection{Sueldo del desarrollador}
La duración total del proyecto ha sido de 21 semanas, desde 17/02/2016 hasta 06/07/2016. Descontando el tiempo dedicado a otras asignaturas se estima que el promedio del tiempo dedicado al desarrollo del proyecto es de 30 horas semanales. Se considera que el el sueldo del programador es de 18\euro/hora: 

\begin{equation}
	Sueldo = 21 * 30 * 18\euro/hora = 11.340\euro
\end{equation}

\subsubsection{Otros costes}
\begin{itemize}
	\item{Conexión a internet: 5 meses * 35\euro/mes = 175\euro}
	\item{Libro \textit{SonarQube in Action}: 33,54\euro (envío incluido) en Amazon\footnote{\textit{SonarQube In Action en Amazon: \url{https://www.amazon.es/SonarQube-Action-G-Ann-Campbell/dp/1617290955/ref=sr_1_1?ie=UTF8&qid=1467808441&sr=8-1&keywords=sonarqube+in+action}}}}
	\item{Libro \textit{Essential Scrum}: 29,31\euro (envío incluido) en Amazon\footnote{\textit{Essential Scrum en Amazon: \url{https://www.amazon.es/gp/product/0137043295/ref=oh_aui_detailpage_o00_s00?ie=UTF8&psc=1}}}}
	\item{\textbf{Total de otros costes: 237,85\euro}}
\end{itemize}


\subsubsection{Resumen de costes}
En la tabla resumen \ref{tabla:resumen_costes} se se muestra un sumario de los costes totales del proyecto.

\tablaSmallSinColores{Tabla resumen de Costes}{l | l}{resumen_costes}
{\textbf{Concepto} & \textbf{Importe}\\}
{Coste de hardware y Software & 52\euro\\
	Sueldo del desarrollador & 11.340\euro\\
	Otros costes & 237,85\euro\\
	\textbf{Total} & \textbf{11.629,85\euro}\\
}
\subsection{Viabilidad legal}
En cuanto a los aspectos legales a los que está sujeto el proyecto, están determinados por las licencias bajo las cuales han sido distribuidas las herramientas utilizadas. En la tabla \ref{tabla:licencias} se muestran las herramientas utilizadas y la licencia bajo la cual se distribuyen.
\tablaSmallSinColores{Tabla de licencias}{l | l}{licencias}
{\textbf{Herramienta} & \textbf{Licencia}\\}
{SonarQube & GNU Lesser GPL License, Version 3\\
	OpenShift & 	Apache License 2.0\\
}




